穿過太陽系的星流或含大量暗物質，科學家：「暗物質颶風」撲向地球

去年，天文學家發現了路徑與太陽系交會的 S1 星流；現在西班牙科學家進一步分析後現，這道星流可能以每秒 500 公里的速度吹出暗物質，直撲地球而來。

星流（stellar streams）是指某些球狀星團或小星系（通常是矮星系）靠近另一個巨大星系時，被後者強大的潮汐作用拉扯瓦解，最終變形成圍繞巨大星系運動的鏈狀結構（如下圖）。

歐洲太空總署蓋亞衛星（Gaia）數據在去年確定了 S1 星流（S1 stream）之存在，約30,000 顆恆星的化學成分與銀河系恆星不同，以橢圓形路徑繞著銀河系。目前銀河系已有約 30 個已知星流，比如大角星流、麥哲倫星流、人馬座星流、珍珠星流、帕羅馬 5星流等，有些還非常巨大，如果你從銀河系外經過，可以直接看見它們。

但 S1 星流特別之處，在於它是第一個路徑與太陽系交會的星流，科學家因此開始陸續投入研究。現在由西班牙沙拉哥薩大學理論物理學家 Ciaran O’Hare 領導的新論文指出，S1 星流或許可以協助揭開暗物質秘密。

首先，雖然 S1 星流與太陽系交會，但不用擔心星流內的恆星或碎片會掃到我們，它們離我們仍有段距離，且太陽系內的生活環境或行星系統並不受這條星流的物理運動影響。

不過天文學家非常確定暗物質可以做為矮星系的「支架」，理論認為矮星系由暗物質結合而成，因此 S1 星流儘管已經是被撕裂的矮星系，但應該仍包含一定比例的暗物質，最新研究模擬便發現，這股星流可能會以每秒 500 公里的速度將暗物質吹向地球，有如一股「暗物質颶風」。

那麼到時候，我們也許終於有機會趁大量暗物質粒子穿過我們時，一舉發現它們蹤跡。

暗物質不會對我們造成影響雖然現有的暗物探測儀器看起來都沒有發揮作用，有可能是設計錯誤，也可能是尋找對象錯誤，畢竟科學家有充分理由相信暗物質存在，但沒人確信它的真實成分，是暗物質最有希望的候選者「大質量弱交互作用粒子（WIMP）」？可能存在於星系暈的暗物質「暈族大質量緻密天體（massive compact halo object，MACHO）」？亦或還有其他未知的粒子？

如果 WIMP 存在，我們應該能夠趁著暗物質大範圍撲來、並與電子或原子核碰撞時探測成功；如果暗物質是一種比 WIMP 更輕的粒子，稱為軸子（axion），那麼到時候暗物質颶風的影響會更明顯。

這篇論文計算了 S1 星流暗物質如何影響幾個即將建成的暗物質探測器。當然，不用擔憂暗物質颶風會殘害到我們，很可能現在就有暗物質從你旁邊流過但你察覺不到，對科學家來說，這股暗物質颶風只不過可能導致探測器數據出現局部峰值，幫助研究暗物質的科學家發現線索。

圖呢

（如下圖）？

太暗

依家凡係有關地球以外既天氣，已經完全唔可信